
\chapter{Introducción Específica}
\label{Chapter2}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

El desarrollo del trabajo abarcado por el presente informe requirió de una fase de investigación y estudio de los diferentes elementos y herramientas que iban a ser necesarias para llevar adelante su ejecución. 

En este capítulo se presenta un panorama de los elementos más destacables de la información recabada en esta fase, para servir de punto de apoyo para la discusión de las decisiones de diseño realizadas en la fase de ejecución del proyecto que se documenta en el Capítulo \ref{Chapter3}.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{La biblioteca GRLIB}

La biblioteca de IP Cores GRLIB es un conjunto de módulos IP Core diseñados de forma integrada para ser utilizados en el desarrollo de sistemas del tipo conocido como \textsl{System-on-Chip}. 

Una característica fundamental de la biblioteca es que todos los módulos que forman parte de ella se encuentran diseñados para ser utilizados alrededor un mismo tipo de bus central que sirve de eje central del sistema, facilitando la interoperabilidad entre todos ellos.

El bus utilizado con este fin es el bus AMBA 2.0 AHB/APB, el cual fue seleccionado por ser prácticamente un estándar de facto de la industria utilizado en todo tipo de sistemas, por la abundante documentación existente para el mismo, y porque el diseño de este bus puede ser utilizado de forma gratuita y sin restricciones impuestas debido a licenciamiento.

La biblioteca es compatible con los dispositivos y herramientas de toda una variedad de proveedores, incluyendo los simuladores de Modelsim, Ncsim, Aldec, Sonata y el software de código abierto GHDL, y las herramientas de implementación y síntesis de Synopsys, Synplify, Cadence, Mentor, Actel, Altera, Lattice, eASIC y Xilinx, entre otros. Esto confiere a los sistemas desarrollados mediante esta librería de una enorme portabilidad e independencia de los fabricantes de herramientas y hardware.

\subsection{Esquema de licenciamiento}

Cobham Gaisler provee libremente una versión de código abierto de la GRLIB, la cual se encuentra disponible mayormente bajo una licencia \textit{General Public License} versión 2.0. De acuerdo con este licenciamiento, todo el contenido de la GRLIB puede ser utilizado sin ningún tipo de restricciones, excepto por la obligación de redistribuir bajo la misma licencia cualquier modificación realizada al código fuente de cualquiera de los módulos o de la infraestructura de la biblioteca.

De forma alternativa, para aquellos usuarios que estén interesados en realizar desarrollos con fines comerciales en los que la redistribución del código no es deseable, Cobham Gaisler ofrece también un esquema de licenciamiento que permite acceder a los mismos diseños bajo un sistema de licenciamiento privado convencional.

Además de lo anterior Cobham Gaisler comercializa también un conjunto de IP Cores no disponibles en la versión GPL de la GRLIB pero que son compatibles con la misma. Es a través de esta variante comercial que es posible acceder a la utilización de procesadores LEON4, así como también a versiones \textit{Fault-Tolerant} del procesador LEON3 y otros dispositivos críticos para aplicaciones sometidas a radiación, y a toda una gama de dispositivos especializados orientados a su utilización en el segmento espacial.

En \cite{ref.GrlibIpCoreUsersManual} se puede consultar una tabla que detalla los términos de licenciamiento de cada uno de los módulos que forman parte de cualquiera de las versiones de la GRLIB (GPL o comercial).

\subsection{Arquitectura del sistema}

La biblioteca es muy flexible y permite la construcción de muchos tipos de sistemas, incluyendo sistemas sin procesador. Por razones de brevedad no se ahondará en este punto, pero el lector interesado puede recurrir a la referencia \cite{ref.grlibiplibraryusersmanual} donde se presenta el ejemplo de un diseño de placa de red construido utilizando un controlador de bus PCI y un controlador Ethernet interconectados a través del bus AMBA AHB.

La principal utilización de la biblioteca, sin embargo, es el diseño de sistemas de cómputo basados en el procesador LEON3 que forma parte de la GRLIB. Un ejemplo de sistema de este tipo se puede encontrar en el diagrama de la Figura \ref{fig:grlibexamplesystem}, el cual fue extraído de la guía de usuario \cite{ref.grlibiplibraryusersmanual}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{./Figures/grlibexamplesystem.png}
	\caption[Ejemplo de sistema basado en GRLIB.]{Ejemplo de sistema basado en GRLIB, extraído de la guía de usuario de la biblioteca. Ver referencia \cite{ref.grlibiplibraryusersmanual}.}
	\label{fig:grlibexamplesystem}
\end{figure}


Debe tenerse en cuenta que si bien el sistema presentado en la figura es un caso típico, no abarca de ninguna forma la totalidad de las variantes posibles que admite la biblioteca, ya que debido a su propia flexibilidad los sistemas implementables pueden diferir en tanto en cantidad como en tipo de los dispositivos implementados, cantidad de buses, organización del mapa de memorias, etc.

En la Figura \ref{fig:grlibexamplesystem} pueden verse el rol preponderante del bus AMBA como medio de interconexión del sistema. El diseño AMBA 2.0 en realidad abarca dos tipos de buses emparentados entre sí: el bus de alta velocidad AHB, el cual soporta múltiples dispositivos \textit{master} y múltiples \textit{slaves}, y el bus de baja velocidad APB, el cual sólo admite un único \textit{master} y múltiples \textit{slaves}. 

El corazón del sistema es un bus AHB que se utiliza para interconectar el procesador del sistema, el controlador de memoria y otros dispositivos centrales. Colgados de este bus, conectados cada uno a través de un puente, se encuentran uno o varios buses APB que extienden el sistema y se utilizan para conectar dispositivos más sencillos y con menores requerimientos de conectividad a los elementos centrales, como por ejemplo UARTs, controladores I2C, etc. 

Todos los dispositivos, independientemente del bus donde se encuentran colocados, se encuentran mapeados en un espacio de direccionamiento de 32 bits. Dentro de ese mapa cada dispositivo recibe uno o más rangos de direcciones donde ubicar sus registros de control y/o regiones de memoria.

Al igual que muchos otros buses utilizados en sistemas SoC, tanto AHB como APB son buses de conexiones conmutadas (\textit{switched}). Este tipo de buses no utiliza líneas de alta impedancia para intercomunicar diferentes dispositivos, como se hace en los buses externos convencionales, sino que funcionan trasladando las señales a través de una matriz de interconexión formada por multiplexores de señales digitales.

Para integrar las memorias del sistema RAM y Flash/ROM se utiliza un controlador de memoria, el cual  funciona como pasarela entre el bus AHB interno y un bus de alta impedancia externo convencional. Este último generalmente se mapea en pines del dispositivo de lógica programable donde se sintetiza el sistema, y es por esta vía que se integran la memoria RAM y la Flash/ROM al mapa de memoria del sistema.


\subsection{Enumeración de hardware}

\label{sec.enumeraciondehardware}

La flexibilidad en el diseño de sistemas utilizando la GRLIB significa que no es posible asignar rangos de direcciones fijas a cada dispositivo presente en el sistema, como se hace frecuentemente en microcontroladores, ya que su cantidad y ubicación en el mapa de memoria puede variar de implementación en implementación en función de los requerimientos de cada aplicación. 

De forma semejante, tampoco los números de interrupción externa (IRQ) son fijos, sino que pueden ser asignados automáticamente por el sistema o seleccionados por el diseñador en función de sus necesidades.

Para evitar que esta variabilidad impacte sobre el software utilizado en estos sistemas es que los sistemas basados en la biblioteca GRLIB cuentan con un mecanismo de enumeración del hardware que le permite al primero determinar la estructura de buses del sistema y listar los IP Cores presentes en cada uno de ellos.

Para esto, durante la fase de síntesis se construye una serie de tablas (una por cada bus AHB o APB) que tienen una entrada por cada dispositivo conectado al bus correspondiente. Cada una de estas entradas contiene la siguiente información acerca del módulo asociado:
\begin{itemize}
\item Identificación del tipo de dispositivo.
\item Número de interrupción asignada.
\item Rangos de direcciones asignados. Para dispositivos en buses AHB se pueden asignar hasta cuatro rangos separados, mientras para los dispositivos en buses APB sólo pueden utilizar un único rango de direcciones contiguas.
\end{itemize}
Durante la fase de síntesis estas tablas se incorporan al sistema mapeadas dentro del mismo mapa de memoria en posiciones predefinidas. 

Para enumerar el contenido del sistema utilizando estas tablas, el software comienza siempre recorriendo la tabla del bus AHB raíz, que es aquel donde se encuentra alojado el procesador del sistema. Esta tabla se encuentra ubicada siempre en una posición fija, localizada al final del espacio de direccionamiento del sistema, y tiene lugar para acomodar la información de hasta 63 dispositivos.

El software recorre una por una cada una de las entradas de esta tabla, buscando la información correspondiente a los dispositivos de interés (por ejemplo el controlador de interrupciones, los canales de comunicaciones de alta velocidad, etc.) e inicializándolos. Los puentes entre un bus AHB y otro APB son también dispositivos enumerables, por lo que todos los buses APB conectados al bus AHB raíz tienen entradas en la tabla de este último. 

Cuando el software encuentra la entrada correspondiente a uno de estos puentes determina a partir de la información presente en la entrada cual es el rango de direcciones que se reserva para dispositivos colgados del bus APB correspondiente. Para enumerar los dispositivos de un bus APB el software accede a la tabla del mismo, la cual se encuentra ubicada en una posición fija ubicada al final de espacio de direcciones que tiene asignado el bus APB. Cada tabla de bus APB puede alojar la información de hasta 64 dispositivos diferentes.

Utilizando este algoritmo el software puede comenzar su ejecución sin conocer ningún tipo de información previa acerca de la composición del hardware disponible en el sistema; es suficiente con recorrer las tablas de dispositivos comenzando por la tabla del bus raíz, y con esa información se puede construir un  mapa de los dispositivos y de sus recursos asignados en tiempo de diseño. A esta capacidad de descubrimiento del hardware la documentación de la biblioteca lo llama \textit{Plug-and-Play}.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{El procesador LEON3}

El procesador LEON3 es un procesador de 32 bits que forma parte de la biblioteca de IP Cores GRLIB, tanto en su versión GPL y como en su versión comercial. 

Es la tercera versión de procesadores LEON, los cuales nacieron como un proyecto de la agencia espacial europea (ESA) que buscaba desarrollar un procesador para uso en sus misiones espaciales que no estuviera ligado a ningún proveedor particular a través de convenios de licenciamiento, patentes o derechos de fabricación. 

El procesador se encuentra disponible en forma de código fuente escrito en lenguaje de descripción de hardware VHDL, y es una implementación del estándar IEEE-1754 que normaliza el diseño de los procesadores SPARC versión 8 (SPARC V8).

El procesador cuenta con un \textit{pipeline} de siete etapas, arquitectura tipo Harvard, caches de datos e instrucciones separadas, unidad de administración de memoria, multiplicación y división por hardware (opcionales) y extensiones multi-procesador que permite ensamblar sistemas de tipo \textit{Symmetric Multi-Processsor} (SMP).

El procesador implementa el conjunto de instrucciones SPARC de tipo entero, y puede ser complementado mediante una unidad de punto flotante externa (no incluida en la versión GPL de la GRLIB).

El sistema es altamente configurable en tiempo de síntesis, permitiendo modificar entre otras cosas:
\begin{itemize}
\item Las caches de datos e instrucciones pueden configurarse en tamaño entre (1 KiB y 256 KiB por vía), diseño (número de vías y tamaño de línea) y política de reemplazo (LRU, LRR o aleatorio). 
\item La cantidad de ventanas de registros (ver Sección \ref{sec.ventanasderegistros}) es configurable entre 2 y 32 ventanas.
\item Predictor estático de saltos opcional.
\item El procesador puede implementar las instrucciones de multiplicación y división por hardware o excluirlas. El multiplicador por hardware puede escogerse entre versiones de 1 ciclo, 2 ciclos o 4 ciclos de operación.
\item El procesador puede incluir opcionalmente instrucciones \textit{Multiply and Accumulate} (MAC).
\item Instrucción \textit{Compare and Swap Alternative} (CASA) del repertorio de instrucciones de SPARC V9, opcional.
\item Soporte multiprocesador, opcional.
\end{itemize}

\subsection{Registros}

\label{sec.ventanasderegistros}

La unidad entera (IU, \textit{Integer Unit}) de los procesadores de tipo SPARC V8 como el LEON3 cuentan con un conjunto de registros de propósito general formado por entre 40 y 520 registros de 32 bits para el tratamiento de instrucciones de tipo entero. Este conjunto se encuentra particionado en 8 registros de tipo {global}, sumados a entre 2 y 8 conjuntos de 16 registros cada uno conocidos como {ventanas}.

La cantidad NWIN de ventanas no está definida por el estándar SPARC V8, excepto por la condición de que su cantidad debe ser un número entre 2 y 32; el límite inferior lo impone la necesidad de poder en todo momento tener al menos una ventana activa además de la ventana inválida utilizada para generar las excepciones de \textit{underflow} y \textit{overflow}, mientras que el límite superior lo impone la cantidad de bits en el registro WIM utilizado para poder configurar cuales de las ventanas del conjunto son ventanas válidas y cuáles no.

La cantidad de ventanas implementadas en el procesador LEON3 puede ser configurada en tiempo de síntesis para ser de cualquier valor dentro del rango permitido por el estándar SPARC. La configuración por defecto de la GRLIB sintetiza el procesador con 8 ventanas de registros implementadas. Esta configuración por defecto es la preferida, y de hecho es consistente con la cantidad de ventanas implementadas en la amplia mayoría de las implementaciones SPARC existentes. 

Estas ventanas de registros no son accesibles de forma directa por el programador, sino que en un dado momento sólo un subconjunto de los registros es accesible. El subconjunto accesible está determinado por el valor del campo CWP (\textit{Current Window Pointer}) del registro de sistema PSR. Este es un campo de 5 bits de ancho cuyo valor es el índice que de una de las ventanas de registros; a la ventana apuntada por el registro CWP se le denomina la \textit{ventana activa}.

El conjunto de 16 registros que contiene cada ventana se divide en dos subconjuntos: los registros \keyword{in} (registros del 8 a 15 de la ventana), que reciben los aliases {\%i0} a {\%i7}, y los registros \keyword{local} (registros 0 a 7 de la ventana), denominados {\%l0} a {\%l7}. Además cada ventana tiene asociado un conjunto de registros denominado \keyword{out} que se designan {\%o0} a {\%o7}, y que para la i-ésima ventana corresponden a los registros \textit{in} de la ventana $(i+1)\ \mbox{mod}\ \mbox{NWIN}$. Esta relación entre los registros \textit{in}, \textit{local} y \textit{out} de ventanas de registros consecutivas se puede observar en el diagrama de la Figura  \ref{fig.sparcv8registerwindowsdiagram} para el caso de $\mbox{NWIN} = 8$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{./Figures/sparcv8registerwindows.png}
	\caption[Diagrama de las ventanas de registros SPARC.]{Diagrama del funcionamiento del sistema de ventanas de registros de SPARC V8, extraído del \textit{SPARC Architecture Manual}. Ver referencia \cite{ref.sparcarchitecturemanual}.}
	\label{fig.sparcv8registerwindowsdiagram}
\end{figure}

De acuerdo con el modelo de programación de la arquitectura SPARC V8, el programador sólo tiene acceso a 32 registros de forma simultánea en cualquier momento; estos registros accesibles se denominan genéricamente {\%r0} a {\%r31}. 

De estos registros visibles al programador, los registros {\%r0} a {\%r7} son siempre los registros globales {\%g0} a {\%g7}, mientras que los registros {\%r8} a {\%r31} están asociados a los registros los  \textit{in}, \textit{local} y \textit{out} de la ventana activa señalada por el campo CWP, de acuerdo con las relaciones indicadas en la Tabla \ref{tab.registrosaccesibles}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Registros accesibles en el modelo de programación SPARC V8.}
	\begin{tabular}{c c l}    
		\toprule
		\textbf{Registro accesible} 	 & \textbf{Registro asociado}  & \textbf{Función}  \\
		\midrule
		r0 a r7      & g0 a g7   & Registros globales \\		
		r8 a r15     & o0 a o7   & Conjunto \textit{out} de la ventana activa. \\		
		r16 a r23    & l0 a l7   & Conjunto \textit{local} de la ventana activa. \\		
		r24 a r31    & i0 a i7   & Conjunto \textit{in} de la ventana activa. \\		
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.registrosaccesibles}
\end{table}

Al igual que ocurre con la mayoría de las arquitecturas de tipo RISC, el conjunto de registros de propósito general del sistema es funcionalmente uniforme, pudiendo utilizarse prácticamente cualquier registro en cualquiera de los modos de direccionamiento disponibles en el repertorio de instrucciones, con la única excepción de la existencia de un registro insensible a las escrituras y cuya lectura devuelve siempre el valor cero. En el caso de SPARC V8 el registro que tiene asignada esta función es el registro \%g0. 

El ABI de la arquitectura SPARC V8 establece una serie de funciones predefinidas a los registros del procesador para facilitar la interoperación entre el código de usuario y el de sistema (sistema operativo, bibliotecas de código) y el desarrollo de compiladores. Un resumen de estas asignaciones se pueden ver en la Tabla \ref{tab.funcionesderegistros}, la cual está recopilada a partir de la información que se puede encontrar en la referencia \cite{ref.sparcabi}.

\begin{table}[p]
	\centering
	\caption[Asignación de funciones a registros según ABI SPARC.]{Asignaciones de funciones a los registros de la unidad entera de acuerdo con el ABI para procesadores SPARC \cite{ref.sparcabi}. Los registros cuyo valor debe ser preservado durante el la ejecución de subrutinas se encuentran marcados con el símbolo \dag, mientras que aquellos cuyo valor debe ser considerado volátil a través de llamados a subrutinas se indican mediante \ddag.}
	\begin{tabular}{c l r l}    
		\toprule
		\textbf{Conj.}   & \textbf{Registro}  & \textbf{Aliases}& \textbf{Función}  \\
		\midrule
		                 & \%r31              & \%i7             &  Dirección de retorno de función. \dag \\
		                 & \%r30              & \%i6, \%fp       &  Puntero de \textit{frame}. \dag \\
		                 & \%r29              & \%i5             &  Argumento de entrada. \dag \\
		\textit{in}      & \%r28              & \%i4             &  Argumento de entrada. \dag \\
		                 & \%r27              & \%i3             &  Argumento de entrada. \dag \\
		                 & \%r26              & \%i2             &  Argumento de entrada. \dag \\
		                 & \%r25              & \%i1             &  Argumento de entrada. \dag \\
		                 & \%r24              & \%i0             &  Argumento y valor de retorno. \dag \\
		\midrule
		                 & \%r23              & \%l7             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r22              & \%l6             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r21              & \%l5             &  Variables locales. \dag \\		
		\textit{local}   & \%r20              & \%l4             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r19              & \%l3             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r18              & \%l2             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r17              & \%l1             &  Variables locales. \dag \\		
		                 & \%r16              & \%l0             &  Variables locales. \dag \\
    		\midrule
		                 & \%r15              & \%o7             &  Dirección de retorno de función \ddag \\	
		                 & \%r14              & \%o6, \%sp       &  Puntero de \textit{stack} (pila). \dag \\		
		                 & \%r13              & \%o5             &  Argumento de función. \ddag \\		
		\textit{out}     & \%r12              & \%o4             &  Argumento de función. \ddag \\		
		                 & \%r11              & \%o3             &  Argumento de función. \ddag \\		
		                 & \%r10              & \%o2             &  Argumento de función. \ddag \\		
		                 & \%r9               & \%o1             &  Argumento de función. \ddag \\		
		                 & \%r8               & \%o0             &  Argumento y valor de retorno. \ddag \\
    		\midrule
		                 & \%r7               & \%g7             &  Para uso de sistema. \\		
		                 & \%r6               & \%g6             &  Para uso de sistema. \\		
		                 & \%r5               & \%g5             &  Para uso de sistema. \\		
		\textit{global}  & \%r4               & \%g4             &  Para uso de aplicación. \\		
		                 & \%r3               & \%g3             &  Para uso de aplicación. \\		
		                 & \%r2               & \%g2             &  Para uso de aplicación. \\		
		                 & \%r1               & \%g1             &  Valores temporales. \ddag \\		
		                 & \%r0               & \%g0             &  Registro nulo, siempre se lee cero. \\		
    		\midrule
		                 & \%f31              &                  &  Registro de punto flotante. \ddag \\		
		 Punto flotante  & ...                &                  &  ...\\		
		                 & \%f0               &                  &  Registro de punto flotante. \ddag \\		
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.funcionesderegistros}
\end{table}

En los procesadores SPARC V8 que cuentan con una unidad de punto flotante (FPU, \textit{Floating Point Unit}) el procesador cuenta con 32 registros adicionales de 32 bits cada uno, designados \%f0 a \%f31, todos de propósito general y funcionalmente idénticos entre sí. Cada uno de estos registro es capaz de almacenar un valor de punto flotante de simple precisión; para valores de doble precisión el repertorio de instrucciones permite almacenar valores de 64 bits en pares de registros consecutivos (comenzando por un registro par). De esta forma la arquitectura puede almacenar 32 valores de precisión simple, 16 precisión doble o una combinación de tipos.

Además de los registro de propósito general, la arquitectura define una serie de registros de propósito especializado:
\begin{description}
\item[PSR]  Este es un registro multipropósito que tiene información acerca del estado del procesador, incluyendo las banderas de código de condición utilizadas por las instrucciones de ejecución condicional (campo \textit{icc}, la habilitación  de excepciones (ET), el nivel de enmascaramiento de interrupciones actual (PIL), el modo de operación del procesador (modo usuario o sistema, campos S y PS) y el índice de la ventana activa actual (CWP).
\item[TBR] Contiene la dirección de tabla de rutinas de servicio de excepciones.
\item[WIM] Contiene la máscara de ventanas inválidas. Si una ventana tiene su bit correspondiente en este registro en valor 1, cualquier intento de acceder a la misma mediante una instrucción SAVE o RESTORE producirá una excepción de \textit{overflow} o \textit{underflow}. Ver Sección \ref{sec.administraciondeventanas}.
\item[FSR] Registro de estado utilizado por las instrucciones punto flotante.
\item[Y] Se utiliza para almacenar la parte alta del resultado de los productos, y de uno de los operando de las divisiones.
\end{description}
Estos registros no pueden ser accedidos utilizando los modos de direccionamiento habituales; en lugar de eso el repertorio de instrucciones contiene instrucciones especializadas que se encargan de realizar lecturas y escrituras en ellos (por ejemplo el par \mbox{RDPSR} y \mbox{WRPSR}).

\subsection{Administración de stack}

\label{sec.administraciondeventanas}

La pila, o \textit{stack}, es una estructura de datos de utilización prácticamente universal por parte de todas las arquitecturas de procesadores existentes, que sirve para facilitar el mecanismo de llamado a subrutinas.

La pila se utiliza de al menos tres formas importantes:
\begin{itemize}
\item Para conservar el estado de ejecución. Como primera acción al entrar en un una subrutina (convencional, o rutina de servicio de interrupción) es necesario almacenar en la pila los valores de todos aquellos registros cuyo valor necesite ser conservado para resguardar la integridad del estado de ejecución de la rutina llamadora, y restaurar dichos valores como última acción inmediatamente antes de retornar a esta última.
\item Para guardar la dirección de retorno. En la mayoría de las arquitecturas tanto el proceso de llamar a una subrutina como el de activar una rutina de servicio de interrupción provocan la inserción en la cima del \textit{stack} de la dirección de retorno donde debe retomarse la ejecución del programa una vez finalizada la ejecución del código activado. 
\item Para generar dinámicamente espacio de memoria para almacenar las variables automáticas\footnote{Variables automáticas son aquellas cuya declaración se realiza dentro del alcance de una subrutina, y que existen solamente en el contexto de esta última.} de una subrutina.
\end{itemize}
El mecanismo de \textit{stack} es sumamente flexible y es una piedra fundamental de la programación estructurada, ya que permite desacoplar totalmente el código de las subrutinas llamadas del código de las llamantes, pero impacta en el desempeño de los programas al imponer un costo elevado en términos de cantidad de ciclos de reloj utilizados para mover valores entre registros y memoria al entrar y a salir de cada subrutina. 

La arquitectura SPARC pertenece a una generación de diseños exploratorios que nacieron como consecuencia de las investigaciones realizadas sobre arquitecturas de tipo RISC a mediados de la década del '80, con el fin de optimizar el desempeño de los sistemas basados en microprocesadores. En particular, el mecanismo de ventanas de registros de los procesadores de tipo SPARC tiene por propósito proponer un mecanismo alternativo a la utilización de un \textit{stack} clásico. 

En lugar de almacenar y restaurar registros a la entrada y salida respectivamente, el procesador posee varios conjuntos de registros intercambiables agrupados en ``ventanas''. Al entrar en una subrutina el programa debe ejecutar una instrucción SAVE, la cual decrementa el valor del campo CWD del registro PSR y provoca un cambio de ventana activa. De esta forma todos los registros de la ventana anteriormente activa quedan resguardados, y la subrutina adquiere el control de un conjunto de registros frescos listos para ser utilizados. 

Antes de retornar desde una subrutina se ejecuta una instrucción RESTORE que realiza la operación opuesta a SAVE: incrementa el valor del campo CWP del registro PSR, volviendo de esa forma a la ventana que estaba activa originalmente, y restaurando los valores de todos los registros \textit{in} y \textit{local} simultáneamente. 

Debido a la relación de solapamiento existente entre los registros del conjunto \textit{out} de una ventana y los registros \textit{in} de la siguiente, al ejecutar la instrucción SAVE el conjunto de registros \textit{out} de la ventana saliente pasa a ser visible como el conjunto \textit{in} de la ventana entrante. Esto permite al código llamador utilizar estos registros para transmitir los argumentos de entrada de la subrutina, y a la rutina llamada devolver valores de retorno en ellos, sin necesidad de hacer copias de valores a través de memoria.

En el caso de producirse bifurcaciones en la ejecución el código debido a la invocación de una interrupción, o en forma más general una excepción (\textit{trap}, ver Sección \ref{sec.excepciones}), el procesador decrementa de forma automática el valor de CWP antes de llamar a la rutina de servicio de forma tal que ésta cuente desde el comienzo con un conjunto de registros frescos y salvaguardar así el estado del código interrumpido; la rutina de servicio debe finalizar utilizando una instrucción de retorno desde excepción RETT (\textit{RETurn-from-Trap}), la cual además de retornar al código interrumpido restaura también la ventana que se encontraba activa en el momento de ser invocada la interrupción.

En la Figura \ref{fig.sparcv8registerwindowsdiagram} se pueden ver las direcciones de desplazamiento del puntero de ventana activa causadas por las instrucciones SAVE y la invocación de excepciones (sentido horario en la figura, CWP descendente), y por las instrucciones RESTORE y RETT (antihorario, CWP ascendente).

Se puede ver que las ventanas de registros disponibles y las operaciones SAVE y RESTORE conforman una estructura de datos pila donde se pueden almacenar y recuperar ventanas de registros completas con una única instrucción.

La acción de reemplazar una ventana activa por otra es una operación inmediata, por lo que este mecanismo es sumamente económico en términos de tiempo de ejecución si se lo compara con los múltiples accesos a memoria del mecanismo de \textit{stack} convencional.

Sin embargo, dado que el procesador cuenta con una cantidad finita de ventanas de registros (entre 2 y 32, como se mencionó anteriormente), es limitada la cantidad de niveles de anidamiento de llamadas a subrutinas que se puede realizar utilizando exclusivamente mecanismo las ventanas de registros internas al procesador. 

Además, aunque las ventanas de registros pueden reemplazar a los \textit{stacks} convencionales en sus funciones de conservar el estado de ejecución del código llamador y de servir de almacenamiento para la dirección de retorno de la subrutina, no sirven para suplir la tercera misión de las pilas convencionales que es la de servir de espacio de asignación de memoria para las variables automáticas de las subrutinas. 

Por estas razones es que la arquitectura SPARC y su ABI complementan el mecanismo de ventanas internas con una pila convencional ubicada en la memoria RAM del sistema:
\begin{itemize}
\item En todo momento, las aplicaciones mantienen en el registro \%o6 el puntero a la dirección final de pila (\textit{stack pointer}), razón por la que este registro también recibe el nombre \%sp. 
\item Cuando se entra en una subrutina, esta ejecuta SAVE para obtener una ventana de registros fresca. El puntero de pila de la subrutina llamadora queda accesible en el registro \%i6. Este puntero recibe el nombre de \textit{frame pointer} o \%fp, y le indica a la subrutina entrante la posición de memoria partir de la cual la pila está vacía. 
\item A partir de la dirección apuntada por el \textit{frame pointer}, la subrutina reserva un bloque de memoria que recibe el nombre de \textit{stack frame}. Este bloque está definido en el ABI \cite{ref.sparcabi}, y su tamaño puede ser variable pero nunca menor que 96 bytes, ya que debe tener espacio suficiente para contener:\begin{itemize}
\item (obligatorio) 64 bytes reservados para volcar los valores de los 16 registros de la ventana a la pila, en caso de que fuera necesario desalojar la ventana debido a un \textit{window overflow}.
\item (obligatorio) 4 bytes para almacenar un puntero a una estructura \textit{struct} o \textit{union} de retorno.
\item (obligatorio) 24 bytes para almacenar 6 argumentos de 32 bits cada uno.
\item (opcional) Espacio para argumentos adicionales, de tamaño arbitrario.
\item (opcional) Espacio de memoria para variables automáticas, de tamaño arbitrario.
\end{itemize}
\item El \textit{stack pointer} de la subrutina llamada se calcula sumando al \textit{frame pointer} el tamaño del \textit{stack frame} de la subrutina: $\%\mbox{sp} = \%\mbox{fp} + \mbox{sizeof(stack\_frame)}$.
\item Para salir de la subrutina es suficiente con ejecutar RESTORE (o RETT, si es una rutina de servicio de excepción), ya que al restaurar la ventana del código llamador el registro \%fp de la subrutina abandonada vuelve a convertirse en el \%sp de la subrutina llamadora, y por lo tanto se libera automáticamente el espacio reservado para el \textit{stack frame}.
\end{itemize}
En la práctica todo lo anterior se reduce a que el compilador genere el código objeto de las subrutinas siguiendo el siguiente esquema:
\begin{verbatim}

prologo_rutina:
        SAVE
        ADD   %fp, sizeof(stack_frame), %sp

cuerpo_rutina:
        << cuerpo del código de la subrutina >>

epílogo_rutina:
        RESTORE	

\end{verbatim}
El código anterior se puede reducir aún más explotando el hecho de que la instrucción SAVE puede también realizar una suma con operando en la ventana que se abandona, y cuyo resultado se escribe en los registros de la ventana en la que se entra:
\begin{verbatim}

prologo_rutina:
        SAVE  %sp, sizeof(stack_frame), %sp

cuerpo_rutina:
        << cuerpo del código de la subrutina >>

epílogo_rutina:
        RESTORE	

\end{verbatim}
Esta última forma es la que utilizan los compiladores en general, y la recomendada en el ABI. 

Debe notarse que el código anterior resuelve la existencia de un espacio para variables automáticas (incluido como parte del \textit{stack frame} de la subrutina), pero aunque reserva espacio para almacenar los registros de la ventana no los vuelca en ese espacio. No está resuelto todavía el problema de contar con una cantidad finita de ventanas de registros.

La arquitectura SPARC deja la resolución de este segundo problema en manos de software. El procesador cuenta con un registro denominado WIM, que puede utilizarse para invalidar cualquiera de las ventanas. Si la ejecución de una instrucción SAVE o RESTORE provocaría que se active una ventana marcada como inválida el procesador anula el efecto de la instrucción e invoca una excepción (\textit{window overflow} para SAVE y \textit{window underflow} para RESTORE) para que el software resuelva el problema, y espera tenerlo resuelto una vez finalizada la ejecución de la rutina de atención de la misma.

El algoritmo más convencional para lidiar con estas situaciones se describe a continuación para el caso donde $\mbox{NWINDOWS} = 8$. Es trivial extrapolarlo para cualquier otro tamaño del banco de ventanas.
\begin{itemize}
\item El software inicialmente marca la ventana 0 como inválida en el registro WIM, dejando válidas todas las demás, e inicia la ejecución del programa en la ventana 7. 
\item Cada invocación a SAVE provoca el decremento de CWP, y cada RESTORE lo incrementa. 
\item Si el anidamiento de subrutinas es tal que SAVE provocaría que se active la ventana marcada como inválida entonces significa que no quedan más ventanas libres. El procesador anula la ejecución de SAVE e invoca una excepción de \textit{window overflow}, cuya rutina de servicio genera un lugar en el banco de ventanas de registros volcando a pila el contenido de la ventana más antigua presente:\begin{enumerate}
\item Modifica el CWP para que apunte a la ventana más antigua presente en el banco de registros (en el diagrama de la Figura \ref{fig.sparcv8registerwindowsdiagram}, la que está a continuación de la ventana inválida en sentido horario).
\item Vuelca el valor de todos los registros \textit{in} y \textit{local} en el \textit{stack frame} apuntado por el registro \%sp de dicha ventana.
\item Invalida esta ventana recién vaciada, y marca como válida la ventana anteriormente marcada como inválida (en el diagrama de la Figura \ref{fig.sparcv8registerwindowsdiagram} esto desplaza un lugar en sentido horario la posición de la ventana inválida del conjunto).
\item Restaura el valor del CWP para que apunte a la ventana de la subrutina que llamó a SAVE originalmente.
\item Se finaliza la rutina de atención de la excepción y se reintenta la operación SAVE que provocó la excepción originalmente. Esta vez la operación se llevará a cabo satisfactoriamente porque ahora hay una ventana disponible.
\end{enumerate}
\item Si la secuencia de desapilamiento de subrutinas provoca que se de el caso de que RESTORE intente activar la ventana marcada como inválida, esto significa que la ventana que se quiere activar fue desalojada por una excepción de \textit{window overflow} anteriormente, y que por lo tanto ahora deberá ser recuperada desde la pila antes de completar el RESTORE. En este caso el procesador anula la ejecución de RESTORE e invoca una excepción de \textit{window underflow}, cuya rutina de atención se encarga de rescatar la ventana de registros más reciente que está almacenada en el \textit{stack}:\begin{enumerate}
\item Se invalida la ventana libre inmediatamente anterior la ventana inválida actual. Esto no requiere de ningún volcado porque esa ventana se encuentra actualmente libre. Además, se marca como válida la ventana que estaba inválida al ejecutar el RESTORE. Como consecuencia de todo lo anterior, en el diagrama de la Figura \ref{fig.sparcv8registerwindowsdiagram} se desplaza un lugar en sentido antihorario la posición de la ventana marcada como inválida.
\item El puntero \%fp de la ventana actualmente activa apunta al final del \textit{stack frame} de la ventana que debe ser recuperada; utilizando ese puntero se vuelven a cargar los valores de todos los registros \textit{in} y \textit{local} de la ventana que se quiere restaurar. 
\item Se finaliza la rutina de servicio de la excepción y se repite la operación de RESTORE que originalmente provocó la excepción, cuya ejecución ahora será exitosa.
\end{enumerate} 
\end{itemize}
Se puede ver que el algoritmo de gestión de ventanas anterior solamente lleva y trae valores de registro a la pila en memoria cuando estos desplazamientos se vuelven estrictamente indispensables. 

Está estudiado que este mecanismo de gestión de ventanas es altamente eficiente cuando $\mbox{NWINDOWS} = 8$ o mayor, porque estadísticamente la mayor parte de los programas (excluyendo los algoritmos recursivos) rara vez utiliza más de seis niveles de anidamiento de subrutinas y por lo tanto los eventos de \textit{overflow} y \textit{underflow} serán infrecuentes\footnote{De acuerdo con \cite{ref.sparcarchitecturemanual}, en un entorno de tipo estación de trabajo UNIX con $\mbox{NWINDOWS} = 8$, menos del $1.5\%$ de los ciclos se consumen en el tratamiento de situaciones de \textit{overflow} / \textit{underflow}, y este porcentaje se reduce a la mitad por cada ventana adicional que se implemente en el sistema.}.

En el caso de los cambios de ventana activa ocasionados por la entrada en una rutina de servicio de excepción, el procesador no realiza ninguna verificación respecto del estado de validez de la ventana apuntada por CWP una vez que se comienza a ejecutar la rutina. Es responsabilidad de la rutina de servicio verificar si CWP apunta a la ventana inválida, y si es así liberar una ventana desalojando la ventana más antigua. Además, de forma previa a la ejecución de RETT la rutina de servicio de excepción debe verificar que dicha instrucción no provocaría la entrada en la ventana inválida, o en caso contrario el intento de ejecución de RETT causará que el procesador entre en un modo de error irrecuperable.

Debe notarse que este tipo de mecanismo basado en ventanas de registros, aunque es muy eficiente para los tiempos de ejecución promedio, presenta los siguientes problemas para sistemas de tiempo real duro:
\begin{itemize}
\item El mecanismo tiene un alto nivel de variabilidad en la latencia de llamado a subrutinas, debido a que puede o no ser necesario realizar volcados o recuperaciones de memoria dependiendo de como haya sido la historia previa de llamados a subrutinas y excepciones ejecutadas. 
\item El sistema también presenta una latencia más elevada en promedio y más variable para la operación de cambio de contexto en sistemas multitarea que otras arquitecturas basadas en pilas convencionales, debido a que como parte del almacenamiento del contexto de la tarea que está siendo retirada es necesario volcar al \textit{stack} todas las ventanas que estén en uso al momento de producirse el cambio.
\end{itemize}
Estás características de la arquitectura deben ser tenidas en cuenta si los sistemas a implementar deben cumplir cotas muy estrictas de tiempo real con tiempos de respuesta muy breves.



 
\subsection{Excepciones}

\label{sec.excepciones}

El procesador LEON3 adhiere al modelo de excepciones de procesador utilizado por los procesadores SPARC V8. En este modelo, ante la recepción de un evento que requiere de tratamiento inmediato por parte del software el procesador suspende la ejecución de programa y da inicio a la ejecución de una excepción de programa que puede pertenecer a una de tres categorías:
\begin{itemize}
\item Excepciones precisas. Son excepciones internas, generalmente producidas por la misma ejecución del programa, que pueden detectarse antes de que se produzcan modificaciones no reversibles en el estado del procesador. Por ejemplo: división por cero.
\item Excepciones diferidas. Similar a las precisas, pero pueden llegar a detectarse cuando ya se produjeron modificaciones la ejecución parcial de la acción ya provocó modificaciones permanentes en el estado del procesador.
\item Excepciones externas (interrupciones). Son excepciones iniciadas como respuesta a una señal de interrupción externa al procesador, proveniente de algún dispositivo.
\end{itemize}
De estas tres categorías, las más importantes son la primera y la tercera. El modelo de excepciones estándar limita las interrupciones diferidas al tratamiento de eventos generados como consecuencia de instrucciones ejecutadas en una unidad de punto flotante o en coprocesador externo.

Las excepciones precisas pueden ser generadas internamente por el procesador, como consecuencia de la ejecución del flujo de instrucciones, o pueden ser invocadas por el mismo programa mediante un conjunto de instrucciones del repertorio del procesador. En este último caso son conocidas como excepciones por software, y es un mecanismo utilizado por las aplicaciones para solicitar servicios del sistema operativo.

Los procesadores SPARC V8 cuentan con 15 líneas de interrupción, denominadas IRQ1 a IRQ15, cada una de las cuales tiene asignado un número de excepción y una prioridad independiente del resto. Las prioridades son crecientes de la interrupción 1 a la 15, y todas las interrupciones pueden ser enmascaradas excepto por la interrupción IRQ15. 

Las excepciones pueden ser controladas mediante dos de los campos del registro PSR. Este registro cuenta con un bit de habilitación general de las excepciones llamado ET, que habilita el tratamiento de excepciones solamente cuando toma el valor 1. 

Este bit se deshabilita solamente para garantizar la ejecución atómica de código bajo condiciones sumamente controladas, pero no debe utilizarse como medio de enmascaramiento de interrupciones porque cuando $\mbox{ET}=0$ cualquier interrupción precisa o diferida que se produzca en el procesador lo hace entrar en modo de error y suspender permanentemente la ejecución del software.

Para enmascarar las interrupciones externas de forma totalmente segura debe utilizarse otro campo del registro PSR, que se denomina campo PIL (\textit{Processor Interrup Level}). Este es un campo de cuatro bits de ancho que funciona enmascarando cualquier interrupción de cuyo número sea menor o igual que el valor del campo PIL, salvo que la interrupción sea la IRQ15 en cuyo caso no se puede enmascarar. 

El campo PIL se utiliza para permitir la ejecución anidada de rutinas de tratamiento de interrupciones, impidiendo la ejecución de interrupciones de menor prioridad que la interrupción cuya rutina de servicio se encuentra activa, pero permitiendo el tratamiento de prioridades de niveles de interrupción superiores. También puede utilizarse para impedir la ejecución rutinas de servicio de interrupción dentro de secciones críticas de programa enmascarando todas las interrupciones entre IRQ1 y IRQ14.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Firmware CIAA}

El Firmware CIAA utilizado en las versiones industriales y educativas de las computadoras del proyecto homónimo se encuentra compuesto por un conjunto de archivos de código fuente, herramientas de desarrollo, y archivos de configuración que simplifican el proceso de configuración, compilación y verificación de los sistemas de software desarrollados con el mismo. 

El lenguaje de programación principal utilizado por el proyecto CIAA para su firmware es el lenguaje C, con preferencia por la versión C99 (ISO/IEC 9899:1999) para el código desarrollado internamente por el proyecto (las bibliotecas externas utilizadas pueden utilizar versiones diferentes), combinado con fragmentos desarrollados en los ensambladores de las arquitecturas soportadas para las interfaces de muy bajo nivel. 

Se puede encontrar también archivos en otros lenguajes cumpliendo funciones de soporte, como por ejemplo PHP para los sistemas de configuración de OSEK-OS, y archivos interpretados en lenguajes Shell y Perl para soporte de los sistemas de validación.

La totalidad del código fuente y de las herramientas incluidas junto con el mismo se encuentran cubiertas por diversas licencias de uso libres. Para todo el código de desarrollo interno se eligió la licencia BSD, que permite la utilización del código del proyecto tanto en aplicaciones de código abierto como de código cerrado sin la obligación de compartir el código fuente de los trabajos derivados. 

Existen también dentro del firmware bibliotecas desarrolladas externamente cuyo código se encuentra cubierto por licencias diferentes y que imponen términos más restrictivos respecto de la reutilización del código, como por ejemplo la licencia GPL. El código afectado por estas licencias se encuentra separado en una carpeta designada especialmente dentro de la estructura de directorios del proyecto.

\subsection{Arquitectura}

Desde el punto de vista del programador el firmware funciona como una biblioteca de funciones que provee una serie de interfaces con el sistema. Estas interfaces se encuentran agrupadas lógicamente en \textit{módulos}, cada uno de los cuales abarca un conjunto de servicios específicos que pueden ofrecerse al usuario: dispositivos con acceso tipo POSIX, sistema operativo OSEK-OS, MODBUS, etc. 

El código fuente del firmware se encuentra acompañado por un sistema estructurado de compilación que permite la inclusión y exclusión de módulos en función de las necesidades de cada aplicación, para adaptar el sistema a los requerimientos de cada aplicación a la vez que se minimiza los recursos de la plataforma de hardware demandados por el sistema compilado final (cantidad de memoria Flash y RAM, disponibilidad de dispositivos, etc.). 

Este sistema de compilación funciona partiendo de la definición de un proyecto de usuario, el cual se encuentra formado por una colección de archivos de código fuente que contienen el código fuente específico de la aplicación del usuario y por otros archivos de configuración del proyecto (archivos OIL y Makefile). 

La inclusión de los módulos en el proceso de compilación sólo garantiza la disponibilidad del código que implementa sus interfaces dentro del archivo de código compilado, pero no implica su utilización. Para habilitar el uso de los módulos el usuario debe inicializarlos durante la fase de arranque de su programa utilizando las interfaces establecidas por cada módulo en particular.

\subsection{Estructura del código}

Los principales elementos de la estructura de directorios del Firmware CIAA se pueden ver en la Figura \ref{fig.firmwaredirectorytree}.
Por brevedad en dicha figura no se despliega completamente el árbol de directorios sino solamente aquellas carpetas y archivos más relevantes a los fines del trabajo presentado en este documento.

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{./Figures/firmwaredirectorytree.png}
	\caption[Estructura de directorios del Firmware CIAA.]{Despliegue parcial de la estructura de directorios del Firmware CIAA.}
	\label{fig.firmwaredirectorytree}
\end{figure}

En el directorio raíz del firmware se pueden encontrar las carpetas \textit{doc}, \textit{externals}, \textit{modules} y \textit{out}, junto con los archivos del sistema de compilación \textit{Makefile} y \textit{Makefile.config}. 

El subdirectorio \textit{externals} se utiliza para albergar el código fuente perteneciente a bibliotecas o proyectos que son utilizados por el Firmware CIAA pero cuyas licencias incluyen términos de uso más restrictivos que los de la licencia BSD utilizada oficialmente por el proyecto para el código desarrollado internamente. 
Esta separación espacial de los códigos con licencias incompatibles de aquellos cubiertos por la licencia oficial del núcleo del firmware permite demarcar claramente el alcance de cada licencia y por ende simplifica determinar los derechos y responsabilidades que devienen de su uso.

El subdirectorio \textit{out} es utilizado para almacenar de forma separada todos aquellos elementos efímeros que son generados como consecuencia de algún tipo de procesamiento automático del código fuente o de algún otro elemento permanente (por ejemplo, documentación estructurada, o configuración). Esto incluye, por ejemplo:
\begin{itemize}
\item Código fuente de FreeOSEK generado automáticamente a partir de la configuración del sistema. Ver Sección \ref{sec.freeosek}.
\item Archivos objeto generados a partir del código fuente.
\item Bibliotecas de compilación independiente.
\item Archivos binarios finales.
\item Archivos de salida de la documentación estructurada utilizando la herramienta Doxygen.
\item Registros generados durante el proceso automatizado de validación del sistema operativo.
\end{itemize}

En el directorio raíz se encuentran también los archivos {Makefile} que forman la parte central del sistema de compilación. El firmware incluye dos de estos archivos,  \textit{Makefile} y \textit{Makefile.config}, y el usuario debe crear un tercero, \textit{Makefile.mine} que contiene la configuración personalizada.

El archivo \textit{Makefile} contiene todas las reglas necesarias para automatizar una amplia gama de formas de procesamiento del código fuente, incluyendo la compilación y el enlazado del código para generar el archivo binario final, pero también la validación del sistema operativo, la programación del hardware, la inicialización de herramientas de depuración, y otros. Este es un archivo sumamente complejo y que no debe ser modificado por el usuario bajo ninguna circunstancia. 

Los datos individuales del proyecto del usuario se deben configurar en el archivo \textit{Makefile.mine}. Este es un archivo de configuración personalizada del proyecto donde debe indicar cuál es la plataforma de hardware que se utilizará y cuál es la ubicación del proyecto de usuario en el disco. Este archivo no está incluido en el repositorio del firmware, sino que debe ser creado por el usuario a partir de la plantilla \textit{Makefile.config} presente en el directorio raíz del firmware.

El subdirectorio \textit{modules} del firmware contiene la mayor parte del código fuente del proyecto, agrupado por módulos en subdirectorios individuales. Una descripción resumida de la utilidad de algunos de los módulos más relevantes desde la óptica del presente trabajo puede encontrase en la Tabla \ref{tab.modulosprincipales}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Módulos relevantes del Firmware CIAA en el contexto del presente trabajo.}
	\begin{tabular}{r | p{110mm}}    
		\toprule
		\textbf{Módulo}     & Descripción \\
		\midrule

\textit{base} & Interfaz estándar que enmascaran las diferencias entre las diferentes implementaciones de las bibliotecas del lenguaje C que incluyen los \textit{toolchains} de las diversas plataformas de hardware. \\

\textit{ciaak}   & Código de inicialización del subsistema POSIX y de gestión de memoria dinámica del núcleo. \\

\textit{drivers} & Controladores de bajo nivel para los dispositivos UART, DIO (I/O digital), AIO (I/O analógico), Flash y Ethernet. Hace de interfaz entre la capa de gestión de dispositivos tipo  POSIX con los dispositivos físicos en las plataformas de hardware. \\

\textit{posix}   & Código de la capa POSIX del firmware, que provee la semántica de archivos para acceder a los dispositivos físicos (\textit{open()}, \textit{close()}, \textit{write()}, \textit{read()}, \textit{ioctl()}, etc.), gestión de memoria y control de concurrencia.\\

\textit{rtos}    & Módulo que habilita la utilización de los servicios del sistema operativo FreeOSEK en el Firmware CIAA.\\

		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.modulosprincipales}
\end{table}

\subsection{FreeOSEK}

\label{sec.freeosek}

FreeOSEK\cite{ref.introduccionaosekos} es una implementación bajo una licencia de código abierto del estándar OSEK-OS\cite{ref.osekosstandard}, un sistema operativo de tiempo real con orientación al desarrollo de aplicaciones críticas para el segmento automotriz. OSEK-OS forma parte de una colección más amplia de estándares realizados por un comité formado por varias empresas pertenecientes a la industria automotriz llamado OSEK-VDX.

El estándar OSEK-OS define un sistema operativo multitarea y de tiempo real que provee un conjunto mínimo de servicios y que demanda una muy baja cantidad de recursos de hardware. El diseño del sistema pone énfasis en la utilización de técnicas y mecanismos que garanticen un comportamiento absolutamente determinista del software, y en la normalización de un conjunto de ensayos de validación de las implementaciones del estándar OSEK-OS mediante la utilización de una batería de ensayos igualmente estandarizada. 

OSEK-OS es un RTOS de tipo estático, lo que significa que todos los recursos utilizados por el sistema operativo se definen completamente durante el proceso de compilación. Esto permite determinar desde el mismo momento de la compilación la cantidad exacta de recursos de memoria utilizados por el sistema, algo que no es generalmente posible en otros sistemas que utilizan asignación dinámica de memoria en tiempo de ejecución para obtener recursos.

Para definir estáticamente los recursos en tiempo de compilación OSEK-OS utiliza de un paso previo a la compilación durante el cual se generan de forma automática algunos archivos de código fuente que definen los recursos utilizados la aplicación del usuario (espacio para la pila de cada hilo de ejecución, bloques de control de tareas, configuración y gestión de alarmas, rutinas de interrupción, etc.) a partir de un archivo de configuración provisto por el usuario donde se definen las características del sistema, incluyendo cantidad de tareas utilizadas, tipos de activación de cada una, tamaño de los stacks utilizados, eventos de sincronización utilizados por cada una, rutinas de servicio de interrupción del sistema, etc. 

El ciclo de desarrollo básico para sistemas basados en el sistema operativo OSEK-OS se puede resumir mediante la secuencia de acciones descripta en la Tabla \ref{tab.ciclodesarrolloosek}.

\begin{table}[bt]
	\centering
	\caption{Resumen de las etapas del ciclo básico de desarrollo de sistemas basados en OSEK-OS.}
	\begin{tabular}{c  m{95mm}}    
		\toprule
		\textbf{Etapa}     & Descripción \\
		\midrule

codificación      & Desarrollo del código fuente de la aplicación de usuario utilizando los servicios del RTOS.\\
$\downarrow$      & \\
configuración OIL & Configuración de la características del sistema en el archivo de configuración OIL.\\
$\downarrow$      & \\
generación OSEK   & Generación automática de código OSEK a partir de la descripción presente en el archivo OIL.\\
$\downarrow$      & \\
compilación       & Compilación los archivos de código fuente de la aplicación del usuario y de OSEK-OS.\\
$\downarrow$      & \\
enlazado          & Enlazado conjunto de los archivos de código objeto generados en el paso anterior.\\

		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.ciclodesarrolloosek}
\end{table}


El archivo de configuración del sistema recibe el nombre de archivo OIL (por \textit{OSEK Implementation Language}), cuyo formato y contenido está definido por los estándares que forman parte de OSEK-VDX, definido en el documento \cite{ref.osekoilstandard} de la bibliografía.

En el Firmware CIAA el paso de generación de código OSEK a partir de la descripción OIL se lleva a cabo de forma totalmente automática mediante la ejecución de un conjunto de scripts en lenguaje PHP. Estos últimos procesan la configuración indicada en el archivo OIL, y a partir de ésta generan archivos de código \textit{.h} y \textit{.c} siguiendo una plantilla disponible internamente en el sistema, y de los parámetros de la aplicación. Los archivos generados en este paso se almacenan temporalmente dentro del subdirectorio \mbox{\textit{./out/gen}} del firmware para que sean procesados en los pasos posteriores del ciclo de desarrollo.

\subsection{Portabilidad}


Una de las misiones del Firmware CIAA es la de proveer una interfaz de programación uniforme, mayormente independiente del hardware subyacente, con el fin de favorecer la portabilidad de aplicaciones entre las diferentes versiones de hardware disponibles en el marco del Proyecto CIAA.

En efecto, en este sentido el propósito del firmware puede entenderse como el de presentar a las aplicaciones con un conjunto de servicios que colectivamente forman una ''máquina virtual'' invariante con el hardware subyacente.

Es el firmware el que carga entonces con la responsabilidad realizar la traducción que permite satisfacer los servicios demandados por las aplicaciones a partir de las capacidades de un conjunto desparejo de plataformas de hardware. Esto demanda de generalizaciones, de forma tal de definir interfaces estándar que puedan abstraer el comportamiento de clases generales de dispositivos: memorias, procesadores, dispositivos seriales, puertos digitales, conversores Analógico/Digital y Digital/Analógico, etc.

Estas generalizaciones permiten al firmware, por ejemplo, proveer a las aplicaciones de la capacidad de gestión de múltiples de tareas en ejecución concurrente sin revelar los detalles de la operación del cambio de contexto para cada arquitectura de procesador posible, o transmitir datos a través de un canal de comunicación serie sin exponer al usuario a un conocimiento completo de los registros de la UART involucrados en dicha operación.

Dentro de la estructura modular del Firmware CIAA son dos los módulos que cargan con la mayor parte del peso de virtualizar los accesos al hardware subyacente. El primero es el módulo \textit{rtos}, de FreeOSEK, que se encarga de implementar los servicios de gestión de los recursos de cómputo, planificación de tareas, temporización de eventos, etc., y el segundo es el módulo \textit{drivers}, que implementa las operaciones sobre descriptores de archivo POSIX y las convierte a secuencias de acciones de control sobre los dispositivos físicos disponibles en cada sistema (memorias Flash, UARTS, conversores A/D y D/A, etc.).

Ambos módulos utilizan una arquitectura semejante para resolver el problema de la portabilidad: el módulo se encuentra subdividido por una interfaz interna que separa el código universal del módulo (aquel que es común a todas las plataformas de hardware) de aquel que es dependiente de la plataforma de hardware subyacente. Existe un única implementación del código universal, pero tantas versiones del código dependiente como plataformas objetivo sean posibles.

La selección de la plataforma objetivo se hace en tiempo de compilación, mediante una configuración incluida en el archivo \textit{Makefile.mine}. En función de esta elección, el sistema de compilación incluye solamente los archivos de código fuente que implementan el código dependiente correspondiente a la plataforma seleccionada, a la vez que excluye el de todas las demás versiones.

Existen otros aspectos menores de la portabilidad del firmware, mucho más simples que los anteriores, pero que merecen ser mencionados:
\begin{itemize}
\item Es necesario garantizar que el código del firmware sea interpretado de la misma forma por los compiladores de todas las plataformas objetivo posibles, para evitar diferencias en el comportamiento entre el código compilado para unas y otras. Este problema se resuelve mayormente siguiendo un estándar bien definido en la codificación (C99, en el caso del Firmware CIAA) y utilizando compiladores de calidad que implementen correctamente el mismo estándar.  
\item Aún estando bien definido el estándar de C utilizado, existen elementos que éste último no normaliza y que por lo tanto pueden diferir de un conjunto de herramientas al siguiente. Estos elementos afortunadamente no son muchos y generalmente tienen que ver con la existencia o no de determinados archivos de encabezados en el conjunto provisto por el compilador, o la existencia de determinado tipos de datos predefinidos. En el Firmware CIAA el módulo \textit{base} se encarga de proveer al resto de los módulos de un conjunto de archivos de cabecera y definiciones de datos uniformes e independientes de las herramientas de compilación de la plataforma elegida.
\item Existen diferencias menores también en la implementación del sistema de validación automatizada de FreeOSEK para las diferentes plataformas con el hardware para cargar los programas de ensayo, correrlos, generar excitaciones, extraer los resultados y verificarlos. Afortunadamente la mayor parte de los sistemas actuales admiten interfaces de depuración alternativas que son compatibles con el programa de depuración GDB, simplificando enormemente la tarea de unificar el flujo de actividades de depuración.
\end{itemize}

A la colección de elementos necesarios para lograr la ejecución del firmware sobre una dada plataforma de hardware le llamaremos de ahora en más \textit{capa de compatibilidad} del firmware para esa plataforma, para referirnos al conjunto sin necesidad de enumerar los módulos individuales involucrados.

En el Capítulo \ref{Chapter3} se profundizará el tema de la portabilidad del Firmware CIAA aplicado al objeto del presente trabajo, que es el desarrollo de una capa de compatibilidad que permita el utilización del Firmware CIAA sobre plataformas de hardware basadas en el procesador LEON3. 

En dicho capítulo se discutirá en detalle temas como la implementación de la inicialización del sistema, los sistemas de soporte necesarios, la administración de interrupciones, la gestión del contexto de tareas, la implementación de código de temporización, y la implementación de los controladores de dispositivos. 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------